[Vincenzo_Camuccini_-_La_morte_di_Cesare.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vincenzo_Camuccini_-_La_morte_di_Cesare.jpg "fig:Vincenzo_Camuccini_-_La_morte_di_Cesare.jpg")
“（）”是一句[拉丁語名言](../Page/拉丁語.md "wikilink")。被后世普遍認為是[凯撒臨死前对刺杀自己的养子](../Page/尤利烏斯·凱撒.md "wikilink")[布魯圖說的最后一句話](../Page/马尔库斯·尤利乌斯·布鲁图斯.md "wikilink")。凯撒是[羅馬共和國的将军](../Page/羅馬共和國.md "wikilink")，[執政官](../Page/罗马执政官.md "wikilink")、[獨裁官](../Page/獨裁官.md "wikilink")，战功显赫，后期走向独裁，罗马元老院对其日益膨胀的权力不满，于是谋杀了凯撒，凯撒的助手、摯友和養子布魯圖也参与其中。

这句话是拉丁文，[中文一般譯作](../Page/汉语.md "wikilink")“還有你嗎，[布魯圖](../Page/马尔库斯·尤利乌斯·布鲁图斯.md "wikilink")？”或者“吾儿，亦有汝焉？”。這句話被廣泛用于西方文學作品中，代表背叛最亲近的人。

## 來源

公元前44年3月15日（也被稱為“弒父日”，），[恺撒被反對](../Page/尤利烏斯·凱撒.md "wikilink")[君主制的](../Page/君主制.md "wikilink")[羅馬元老院議員公开刺殺](../Page/羅馬元老院.md "wikilink")，行刺者包括他最寵愛的助手、摯友和養子——[馬爾庫斯·尤尼烏斯·布魯圖](../Page/馬爾庫斯·尤尼烏斯·布魯圖.md "wikilink")，當恺撒最終發現布魯圖也拿著匕首撲向他時，他說出了最后這句遺言“还有你吗，布鲁图？”，身中23刀，倒在[龐培的塑像腳下氣絕身亡](../Page/格奈乌斯·庞培.md "wikilink")。

该故事有许多版本，其中最著名的版本就是“”——出自[英國](../Page/英國.md "wikilink")[文藝復興時期的大文豪](../Page/文藝復興.md "wikilink")[威廉·莎士比亞的作品](../Page/威廉·莎士比亞.md "wikilink")《[恺撒大帝](../Page/凱撒大帝_\(戲劇\).md "wikilink")》中恺撒角色的最后一句臺詞“”（還有你嗎，布魯圖？那就倒下吧，恺撒！）。其中，莎士比亞的戲劇編寫特意保留了這句拉丁語原話，使劇作更加真實和震撼。莎士比亞的版本明顯是根據[古羅馬](../Page/古羅馬.md "wikilink")[歷史學家](../Page/史家.md "wikilink")[苏埃托尼乌斯的記載](../Page/苏埃托尼乌斯.md "wikilink")：恺撒的遺言是用[希臘語說出的](../Page/希臘語.md "wikilink")“”\[1\]（音譯為“Kai
su,
teknon?”，中文意為“**還有你嗎，我的兒子？**”或译“**吾儿，亦有汝焉？**”）\[2\]。但是，希臘歷史學家[普魯塔克的記載卻聲稱恺撒死前一句話都沒說過](../Page/普魯塔克.md "wikilink")，當他看見布魯圖也是同謀者之一時，他將長袍的袖子抬往臉前（以遮住自己雙眼）\[3\]。
[Brutus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Brutus.jpg "fig:Brutus.jpg")
在一些其它語言版本中，更多的是蘇東尼斯版的拉丁化版本——即“”。這個版本亦被記載在一本18世紀的古羅馬歷史著作《名人傳》（De Viris
Illustribus）中\[4\]，在很長時間內是拉丁語學生使用的標準原句版本。恺撒的遺言沒有誰會真正知道，遺言的內容一直是眾多學者和歷史學家爭論不休的課題。

## 其它觀點

近來一種觀點認為，如果凱撒真的說了這句話，那麼這句話其實是一句詛咒與威脅\[5\]\[6\]。其中一種理論是，καὶ σὺ
τέκνον是從希臘傳來羅馬的一句格言的前幾個字\[7\]，全句意為：「吾兒，你也終究會嘗到權力的滋味的。」凱撒只需借用開頭幾個字，就足以對布魯圖預言，他未來也將會遭到同樣的慘死。也有類似的看法\[8\]將這句話解讀成「下一個就輪到你了！」或「你也下地獄去吧，小子！」。

## 参见

  - [Alea iacta
    est](../Page/Alea_iacta_est.md "wikilink")，凯撒的名言，意思是“骰子已经掷下”（没有回头的路）。
  - [VENI VIDI
    VICI](../Page/我來，我見，我征服.md "wikilink")，凯撒的名言，意思是“我来，我见，我征服”。

## 参考文献

[Category:古羅馬](../Category/古羅馬.md "wikilink")
[Category:拉丁文單字及片語](../Category/拉丁文單字及片語.md "wikilink")

1.  蘇東尼斯 《恺撒眾皇生平傳·儒略恺撒傳》
    \[<http://penelope.uchicago.edu/Thayer/L/Roman/Texts/Suetonius/12Caesars/Julius>\*.html\#82.2
    82.2\]

2.  蘇東尼斯 《恺撒眾皇生平傳·儒略恺撒傳》 [JC
    Rolfe譯本](http://www.fordham.edu/halsall/ancient/suetonius-julius.html)

3.  普魯塔克 《比較列傳·恺撒傳》
    \[<http://penelope.uchicago.edu/Thayer/E/Roman/Texts/Plutarch/Lives/Caesar>\*.html\#66.9
    66.9\]

4.  Lhomond 《名人傳》
    [儒略·恺撒](../Page/s:la:De_viris_illustribus_urbis_Romae_-_Caius_Julius_Caesar.md "wikilink")

5.

6.

7.
8.